\section{Introdução}

Os jogos de interpretação de papéis (Role-Playing Games – RPGs) têm ganhado espaço
significativo não apenas como forma de entretenimento, mas também como ferramenta 
pedagógica, terapêutica e social. Uma característica marcante desses jogos é o uso 
de dados físicos para determinar o sucesso ou fracasso de ações, contribuindo para 
a imersão, a aleatoriedade genuína e o envolvimento emocional dos jogadores 
\cite{datacamp_cnn, hitchens2007roleplaying}.

Apesar do crescimento de plataformas digitais que oferecem alternativas de rolagem 
automatizada, muitos jogadores ainda preferem o uso dos dados físicos. Essa preferência 
se deve tanto ao valor simbólico e emocional atribuído aos objetos quanto à percepção 
de que a aleatoriedade física é mais justa ou autêntica. Esse vínculo subjetivo com 
os dados físicos reflete não apenas uma tradição cultural, mas também uma experiência 
sensorial significativa que contribui para a ambientação e imersão no jogo.

Contudo, essa escolha gera um desafio prático. Em sessões que envolvem múltiplas 
rolagens — como testes de dano ou ações conjuntas — a contagem manual dos resultados 
pode se tornar demorada e propensa a erros. Esse tempo de cálculo afeta diretamente 
o ritmo narrativo da partida, principalmente quando há muitos jogadores na mesa ou 
situações de combate simultâneo. Mesmo entre grupos experientes, a perda de fluidez 
entre a ação e a contagem numérica pode comprometer a imersão da experiência.

Neste contexto, este trabalho propõe o desenvolvimento de um sistema capaz de 
reconhecer automaticamente os valores das faces superiores de dados de RPG físicos, 
a partir de imagens capturadas em tempo real. A proposta envolve o uso de técnicas 
de visão computacional e aprendizado profundo, com foco na aplicação de Redes Neurais 
Convolucionais (CNNs), conhecidas por sua eficiência no reconhecimento de padrões 
visuais em imagens \cite{lecun1998gradient, ibm_cnn, datacamp_cnn}.

As CNNs têm se destacado em áreas como reconhecimento facial, diagnóstico por imagem, 
leitura de placas veiculares e OCR (Reconhecimento Óptico de Caracteres), sendo 
aplicadas com sucesso em contextos que exigem robustez, acurácia e capacidade de 
generalização \cite{lecun1998gradient, goodfellow2016deep}. Sua estrutura em camadas 
permite a extração hierárquica de características visuais, o que torna essa 
arquitetura ideal para o reconhecimento de símbolos, números ou formas em objetos 
tridimensionais como os dados de RPG, mesmo sob condições variadas de iluminação, 
ângulo ou resolução.

A motivação principal para este estudo decorre da própria experiência do autor 
enquanto mestre de RPG, tendo observado a frequência com que os jogadores optam 
pelos dados físicos mesmo diante de soluções digitais. Essa escolha, embora compreensível, 
introduz uma fricção significativa no andamento das sessões, especialmente quando são 
rolados diversos dados simultaneamente. Automatizar a leitura visual desses dados 
representa uma solução que respeita a tradição do jogo físico e, ao mesmo tempo, 
introduz uma camada de eficiência tecnológica à experiência.

Essa proposta também dialoga com avanços recentes na integração de tecnologias 
assistivas e aplicações de visão computacional em tempo real. Sistemas de OCR, por 
exemplo, já são amplamente utilizados para converter textos em papel para formatos 
digitais editáveis. Da mesma forma, um sistema capaz de interpretar os resultados de 
dados físicos em tempo real pode se tornar uma ferramenta de apoio para mestres e 
jogadores, especialmente em partidas online ou híbridas, onde o compartilhamento 
visual dos dados é necessário.

Dessa forma, o objetivo geral deste trabalho é desenvolver e treinar um modelo baseado 
em redes neurais convolucionais capaz de reconhecer, com alto grau de acurácia, os 
valores apresentados nas faces superiores de dados de RPG a partir de imagens. 
Para isso, propõe-se:

\begin{itemize}
    \item Elaborar um conjunto de dados composto por imagens de dados de RPG físicos, 
          simulando diferentes condições de iluminação, ângulo e tipo de dado;
    \item Projetar e treinar uma arquitetura de CNN apropriada à tarefa de 
          classificação visual dos dados;
    \item Avaliar a acurácia e o desempenho do modelo em situações práticas simuladas;
    \item Validar o potencial de aplicação da tecnologia em mesas de RPG reais.
\end{itemize}

A proposta aqui desenvolvida parte, portanto, de uma necessidade prática observada 
em mesas de RPG e da possibilidade de utilizar técnicas modernas de aprendizado 
profundo para otimizar o reconhecimento visual de dados físicos. Ao longo do trabalho, 
são apresentados os fundamentos teóricos necessários, a metodologia de desenvolvimento 
adotada, os resultados obtidos e, por fim, as conclusões e perspectivas futuras que 
surgem a partir desta iniciativa.


\section{Fundamentação Teórica}

Este capítulo apresenta os principais conceitos e fundamentos
que sustentam o desenvolvimento deste trabalho. Serão abordados
os aspectos históricos e técnicos do RPG, os tipos de dados
utilizados nesses jogos, os fundamentos de visão computacional,
o reconhecimento de padrões, as redes neurais artificiais e,
em especial, as redes neurais convolucionais (CNNs), tecnologia
central desta pesquisa.

\subsection{Role-Playing Games (RPGs)}

Os jogos de interpretação de papéis, conhecidos como Role-Playing
Games (RPGs), são uma forma de jogo narrativo em que os
participantes assumem papéis fictícios e interagem em um mundo
imaginário, muitas vezes guiados por um narrador ou mestre
\cite{hitchens2007roleplaying}. Esses jogos ganharam notoriedade
não apenas como forma de lazer, mas também como ferramentas de
ensino, inclusão social e desenvolvimento emocional, ao promoverem
criatividade, resolução de problemas, empatia e trabalho em equipe.

Além disso, os RPGs físicos — aqueles que envolvem livros, fichas
e dados — permanecem como uma das formas mais tradicionais e
culturalmente ricas de interação nesse gênero, mesmo em um cenário
atual fortemente digitalizado. A experiência tátil, a interpretação
ao vivo e a imprevisibilidade dos dados físicos contribuem para
uma experiência singular e imersiva, valorizada por seus praticantes.

\subsection{Dados em Jogos de RPG}

Diferentemente dos jogos de tabuleiro convencionais, os RPGs
utilizam uma variedade de dados poliédricos para simular testes
de atributos e ações. Entre os tipos mais comuns estão o d4
(tetraedro), d6 (cubo), d8 (octaedro), d10 (decágono), d12
(dodecágono) e d20 (icosaedro), sendo cada um empregado conforme
a mecânica do sistema de jogo.

A leitura dos valores apresentados nas faces superiores desses
dados é fundamental para o progresso da narrativa. No entanto,
essa tarefa torna-se complexa em sessões com múltiplas rolagens
simultâneas. Em especial, sistemas que utilizam muitos dados para
calcular danos, acertos ou testes em grupo enfrentam perda de tempo
significativa, além de suscetibilidade a erros na leitura manual.

Essa dificuldade cresce conforme a diversidade de dados utilizados.
Dados com faces pequenas ou com símbolos estilizados, como os d4
e alguns d10, tornam a interpretação visual ainda mais desafiadora,
o que reforça a necessidade de soluções que automatizem essa
leitura sem comprometer a fidelidade da experiência física.

\subsection{Visão Computacional}

A visão computacional é uma área da inteligência artificial que
busca desenvolver métodos para que sistemas computacionais possam
interpretar e compreender informações visuais do mundo real
\cite{szeliski2010computer}. Isso envolve desde a captação de imagens,
passando por seu processamento e análise, até a extração de dados
relevantes para tomada de decisão automatizada.

No presente trabalho, a visão computacional é empregada com o
intuito de detectar, identificar e interpretar os valores apresentados
na face superior dos dados físicos de RPG. Isso requer o domínio
de técnicas como pré-processamento de imagens, filtragem de ruído,
segmentação, detecção de contornos e extração de características
visuais que serão posteriormente classificadas por modelos baseados
em aprendizado profundo.

\subsection{Reconhecimento de Padrões}

O reconhecimento de padrões é o campo responsável por identificar
regularidades e estruturas em dados brutos, com o objetivo de
classificá-los ou agrupá-los de forma significativa
\cite{bishop2006pattern}. Ele é amplamente aplicado em tarefas como
reconhecimento facial, leitura de textos (OCR), análise de expressões
faciais e identificação de objetos em imagens.

No contexto deste trabalho, o reconhecimento de padrões é a base
para que se possa distinguir, de forma automática, os valores
apresentados nas faces dos dados físicos. Essa tarefa exige que
o sistema seja capaz de lidar com variações de iluminação, ângulo,
foco e tipo de fonte ou símbolo presente nos dados, o que torna
indispensável o uso de modelos robustos e adaptáveis, como as
redes neurais convolucionais.

\subsection{Aprendizado de Máquina e Redes Neurais Artificiais}

O aprendizado de máquina (machine learning) é uma subárea da
inteligência artificial focada no desenvolvimento de algoritmos
capazes de aprender padrões e realizar previsões ou classificações
com base em dados. Entre os modelos mais poderosos e amplamente
utilizados nessa área estão as redes neurais artificiais
\cite{goodfellow2016deep}.

Essas redes são compostas por camadas de unidades chamadas neurônios
artificiais, que processam informações em conjunto. Por meio do
treinamento supervisionado, elas ajustam seus parâmetros internos
com base em conjuntos de dados rotulados, adquirindo a capacidade
de realizar inferências em dados novos e não vistos.

Tais características fazem das redes neurais ferramentas valiosas
em aplicações complexas, como reconhecimento de fala, tradução
automática, diagnósticos médicos e, principalmente, análise de imagens.

\subsection{Redes Neurais Convolucionais (CNNs)}

As Redes Neurais Convolucionais (Convolutional Neural Networks —
CNNs) são uma arquitetura especializada de redes neurais artificiais,
voltada especificamente ao processamento de imagens e dados com
estrutura espacial \cite{lecun1998gradient}. Sua principal
característica é a capacidade de extrair automaticamente padrões
relevantes em imagens, sem necessidade de pré-processamento manual.

As CNNs operam por meio de camadas convolucionais que aplicam
filtros (ou kernels) sobre a imagem de entrada, capturando
características locais como bordas, formas e texturas. Essas
informações são progressivamente refinadas ao longo das camadas,
permitindo que o modelo aprenda representações hierárquicas de
alta complexidade.

Além das camadas convolucionais, as CNNs costumam incluir:
\begin{itemize}
\item \textbf{Camadas de Pooling}: responsáveis por reduzir a
dimensionalidade das representações intermediárias,
agregando informações locais e promovendo invariância a
pequenas mudanças na entrada;
\item \textbf{Camadas Densas}: totalmente conectadas, utilizadas
para combinar as características extraídas e realizar a
classificação final;
\item \textbf{Camada de Saída}: fornece a predição do modelo, que
pode assumir diferentes formatos conforme a tarefa
(classificação binária, multiclasse, etc.).
\end{itemize}

O uso de CNNs neste trabalho permite que o sistema reconheça os
dígitos nas faces superiores dos dados de RPG com alto grau de
robustez, mesmo em condições adversas, como iluminação irregular,
oclusão parcial ou variações na distância da câmera.

\subsection{Aplicações Relevantes de CNNs}

As redes neurais convolucionais têm sido empregadas com sucesso
em uma ampla gama de aplicações modernas. Dentre as mais relevantes,
destacam-se:
\begin{itemize}
\item \textbf{Reconhecimento Facial}: utilizado em autenticação
biométrica e sistemas de vigilância;
\item \textbf{Diagnóstico Médico por Imagem}: como na detecção de
tumores em exames de imagem, por exemplo, em mamografias
ou tomografias;
\item \textbf{OCR (Reconhecimento Óptico de Caracteres)}:
leitura automática de documentos e placas de veículos;
\item \textbf{Sistemas de Navegação e Robótica}:
reconhecimento de sinais visuais em ambientes dinâmicos;
\item \textbf{Indústria e Logística}: inspeção automatizada de
produtos e leitura de códigos visuais.
\end{itemize}

Tais aplicações comprovam a versatilidade e eficácia das CNNs,
e embasam sua escolha como tecnologia central para a proposta deste
TCC, que busca integrar o potencial do aprendizado profundo ao
contexto lúdico dos jogos de RPG.
